%*******************************************************
% Abstract
%*******************************************************
%\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
\pdfbookmark[1]{Sommario}{Sommario}
\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Sommario}
L'interferometria di Talbot-Lau \`e una tecnica che permette di accedere
simultaneamente a informazioni sull'attenuazione e sulla fase dei raggi X.
Il suo funzionamento, pur partendo da principi di ottica fisica ben noti in
precedenza e riassunti di seguito nel capitolo~\ref{ch:teoria}, \`e stato dimostrato
con la luce di sincrotrone solo a partire dal 2002~\cite{David2002,
Momose2003a, Weitkamp2005a}. In seguito~\cite{Pfeiffer2006} si \`e estesa
l'applicazione a sorgenti convenzionali di raggi X, con scarsa coerenza spaziale e
temporale.
La possibilit\`a di ottenere immagini di fase con i generatori
gi\`a usati negli ospedali per radiografie e tomografie \`e di estremo
interesse per la visualizzazione di tessuti molli, per esempio nella
mammografia~\cite{Hauser2013} o nelle articolazioni~\cite{Nagashima2013},
che forniscono un assorbimento insufficiente.

L'obiettivo del presente lavoro \`e uno studio preliminare sulla
realizzazione di un interferometro di Talbot-Lau con energie tra
\SI{100}{\kilo\eV} e \SI{150}{\kilo\eV}, tipiche per sistemi diagnostici di
tomografia o per scanner di sicurezza.
Ci\`o \`e particolarmente interessante per due ragioni. La prima \`e che la
dose, che dipende dall'assorbimento, diminuisce con il cubo
dell'energia~\cite{Momose2005}, mentre l'interazione di fase \`e
inversamente proporzionale ad essa. Sarebbe quindi possibile mantenere lo
stesso livello di contrasto nelle immagini, diminuendo la dose al paziente.
In secondo luogo, si apre la strada all'impiego di questa tecnica
nell'ambito della sicurezza o della scienza dei materiali, dove raggi X di
alte energie devono essere utilizzati per penetrare materiali con alto
numero atomico.

La progettazione dell'interferometro \`e descritta nel
capitolo~\ref{ch:interferometro}, e i primi risultati sperimentali ottenuti
con apparecchi realizzati presso l'istituto Paul Scherrer (Svizzera) ad
energie nominali di~\SI{100}{\kilo\eV} e~\SI{120}{\kilo\eV} sono presentati
nel capitolo~\ref{ch:esperimenti}.

\vfill

\endgroup			

\vfill
